\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}


\pagestyle{askhseis}
\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\begin{center}
\minibox{\large\bfseries \textcolor{Col1}{Γενικευμένα Ολοκληρώματα (λύσεις)}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}[i),start=12]
  \item $ \int_0^{\infty} \frac{1}{\sqrt{x} (1+x)} \,{dx} $
    \begin{solution}
      Για το αόριστο θέτουμε $ u= \sqrt{x} \Rightarrow u^{2}=x \Rightarrow dx = 2udu $ 
      και με αντικατάσταση, έχουμε: 
      \[ 
        \int \frac{1}{\sqrt{x} (1+x)} \,{dx} = \int \frac{1}{u(1+u^{2})} \cdot 2u \,{du}
        = 2\int \frac{1}{1+u^{2}} \,{du} = \arctan{u} = \arctan{(\sqrt{x})}
      \]
      Άρα 
      \[ 
        \int _{0}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{x} (1+x)} \,{dx} = \left[2
        \arctan{\sqrt{x}}\right]_{0}^{\infty} = 2( \lim_{x \to \infty}
        \arctan{\sqrt{x}} - \arctan{0}) = 2\left( \frac{\pi}{2} - 0\right) = \pi
      \]
    \end{solution}
  \item $ \int _{- \infty}^{0} x \mathrm{e}^{x} \,{dx} $
    \begin{solution}
      Για το αόριστο με τη μέθοδο "κατά παράγοντες" βρίσκουμε
      \[
        \int x \mathrm{e}^{x} \,{dx} = \mathrm{e}^{x} (x-1) 
      \]
      Άρα 
      \[
        \int _{-\infty}^{0} x \mathrm{e}^{x} \,{dx} =
        \left[\mathrm{e}^{x}(x-1)\right]_{-\infty}^{0} = (-1 - \lim_{x \to - \infty}
        \mathrm{e}^{x}(x-1)) = (-1 - 0) = -1 
      \]
Για το όριο $ \lim_{x \to - \infty} \mathrm{e}^{x} (x-1) $ έχουμε:
\[
  \lim_{x \to -\infty} \mathrm{e}^{x} (x-1) \overset{0 \cdot (-\infty)}{=}  
   \lim_{x \to - \infty} \frac{x-1}{\mathrm{e}^{-x}}
  \overset{(\frac{- \infty}{\infty})}{=} \lim_{x \to - \infty} \frac{1}{-
    \mathrm{e}^{-x}} \overset{(\frac{1}{\infty})}{=} 0   
\] 
    \end{solution}

  \item $ \int _{- \infty }^{\infty } 2x \mathrm{e}^{-x^{2}} \,{dx} = \int _{- \infty
    }^{0} 2x \mathrm{e}^{-x^{2}} \,{dx} + \int _{0}^{\infty} 2x \mathrm{e}^{-x^{2}} \,{dx} 
    $
    \begin{solution}
      Για το αόριστο θέτουμε $ u = - x^{2} \Rightarrow du = -2xdx $ και με αντικατάστασ, 
      έχουμε:
      \[
        \int - \mathrm{e}^{u} \,{du} = - \mathrm{e}^{u} = - \mathrm{e}^{-x^{2}}
      \] 
      Άρα 
      \[ 
        \int _{- \infty }^{\infty } 2x \mathrm{e}^{-x^{2}} \,{dx} = 
        [- \mathrm{e}^{-x^{2}} ]_{- \infty}^{0} + [- \mathrm{e}^{-x^{2}} ]_{0}^{\infty} 
      = - (1 - \lim_{x \to - \infty} \mathrm{e}^{-x^{2}} ) - ( \lim_{x \to \infty}
      \mathrm{e}^{-x^{2}} - 1) = - (1 - 0) - (0-1) = 0
      \]
    \end{solution}

  \item $ \int _{0}^{1} x \ln{x} \,{dx} = \int _{0^{+}}^{1} x \ln{x} \,{dx}  $
    \begin{solution}
      Για το αόριστο, με μέθοδο "κατά παράγοντες" βρίσκουμε
      \[
        \int x \ln{x} \,{dx} = \frac{x^{2} \ln{x}}{2} - \frac{x^{2}}{4}
      \] 
      Άρα
      \[
        \int _{0^{+}}^{1} x \ln{x} \,{dx} = \left[\frac{x^{2} \ln{x}}{2} -
          \frac{x^{2}}{4}\right]_{0^{+}}^{1} = -\frac{1}{4} - \lim_{x \to 0^{+}} \left(
        \frac{x^{2} \ln{x}}{2} - \frac{x^{2}}{4}\right) = - \frac{1}{4} - 0 = -
        \frac{1}{4}
      \] 
      Για το όριο $ \lim_{x \to 0^{+}} x^{2} \ln{x} $ έχουμε
      \[
        \lim_{x \to 0^{+}} x^{2} \ln{x} \overset{0 (- \infty)}{=} 
        \lim_{x \to 0^{+}} \frac{\ln{x}}{\frac{1}{x^{2}}} 
        \overset{(\frac{- \infty}{\infty})}{=}  
        \lim_{x \to 0^{+}} \frac{\frac{1}{x}}{-\frac{2}{x^{3}}} = \lim_{x \to 0^{+}} 
        - \frac{x^{2}}{2} = 0
      \] 
    \end{solution}

  \item $ \int _{0}^{2} \frac{1}{\sqrt{4-x^{2}}} \,{dx} = 
    \int _{0}^{2^{-}} \frac{1}{\sqrt{4-x^{2}}} \,{dx} $
    \begin{solution}
      \[
        \int _{0}^{2^{-}} \frac{1}{\sqrt{4-x^{2}}} \,{dx} = \int _{0}^{2^{-}}
        \frac{1}{\sqrt{2^{2}-x^{2}}}  \,{dx} = \left[\arcsin{\frac{x}{2}
      }\right]_{0}^{2^{-}} = \arcsin{1} - \arcsin{0} = \frac{\pi}{2} - 0 =
      \frac{\pi}{2}
      \]
    \end{solution}


  \item $ \int _{0}^{1} \frac{4x}{\sqrt{1 - x^{4}}} \,{dx} =  \int _{0}^{1^{-}}
    \frac{4x}{\sqrt{1 - x^{4}}} \,{dx} = \int _{0}^{1^{-}} \frac{4x}{\sqrt{1 -
      (x^{2})^{2}}} \,{dx} $ 
      \begin{solution}
        Για το αόριστο, θέτουμε $ u = x^{2} \Rightarrow du = 2x dx $
        και με αντικατάσταση έχουμε:
        \[
          \int \frac{4x}{\sqrt{1 -(x^{2})^{2}} } \,{dx} = \int \frac{2}{ \sqrt{1 -u^{2}}}
          \,{du} = 2 \arcsin{u} = 2 \arcsin{x^{2}}
        \] 
        Άρα
        \[
          \int _{0}^{1} \frac{4x}{\sqrt{1 - x^{4}}} \,{dx} = [2
          \arcsin{x^{2}}]_{0}^{1^{-}} = 2(\lim_{x \to 1^{-}} \arcsin{x^{2}} - \arcsin{0})
          = 2\left( \frac{\pi}{2} - 0\right) = \pi
        \]
      \end{solution}
\end{enumerate}

%todo to finish genikeymena lyseis and make it look better with parenthesis

\end{document}
