\input{$HOME/Desktop/preamble/preamble.tex}
\input{$HOME/Desktop/preamble/definitions.tex}


\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\begin{center}
\fbox{\large\bf Ασκήσεις στο Μετασχηματισμο \textlatin{Laplace}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

\item Με χρηση μονο των ιδιοτητων και του πινακα των βασικων μετασχηματισμων να βρεθει ο μετασχηματισμος \textlatin{Laplace} των παρακατω συναρτησεων:

\begin{enumerate}[i)]

\item $f(t)=(\sin t-\cos t)^2$\hfill Απ: $F(s)=\frac{1}{s}-\frac{2}{s^2+4}$

\item $f(t)=\cosh^2 4t$ \hfill Απ: $F(s)=\frac{1}{2s}+\frac{s}{2(s^2-64)}$

\item $f(t)=e^{2t}\sin 3t$ \hfill Απ: $F(s)=\frac{3}{(s-2)^2+9}$


\item $f(t)=t^3\sin 3t$ \hfill Απ: $\frac{72s(s^2-9)}{(s^2+9)^4}$

\end{enumerate}

\item Να βρεθει, εφοσον υπαρχει, ο αντιστροφος μετασχηματισμος \textlatin{Laplace} των παρακατω συναρτησεων:

\begin{enumerate}[i)]

\item $\frac{s^2}{s^2+1}$\hfill Απ: Δεν υπαρχει
\item $\frac{6}{s^4}$\hfill Απ: $f(t)=t^3$
\item $\frac{1}{s}+\frac{1}{s^2}$\hfill Απ: $f(t)=1+t$
\item $\frac{1}{s-3}$\hfill Απ: $f(t)=e^{3t}$
\item $\frac{1}{s^2-2s+10}$\hfill Απ: $f(t)=\frac{1}{3}e^t\sin 3t$
\item $\frac{1}{s(s+1)}$\hfill Απ: $f(t)=1-e^{-t}$
\item $\frac{1}{s(s+2)^2}$\hfill Απ: $f(t)=\frac{1}{4}-\frac{1}{4}e^{-2t}-\frac{1}{2}te^{-2t}$
\item $\frac{1}{s(s^2+1)}$\hfill Απ: $f(t)=1-\cos t$
\item $\frac{s+1}{s^{2}(s^{2}+4)}$ \hfill Απ: $f(t)=\frac{1}{4}+\frac{1}{4}t-\frac{1}{4}\cos 2t -\frac{1}{8}\sin 2t$
\item $\frac{se^{-4s}}{(3s+2)(s-2)}$ \hfill Απ: $f(t)=\frac{1}{12}e^{-\frac{2}{3}t}+\frac{1}{4}e^{2t}$
\item $\frac{5e^{-6s}-3e^{-11s}}{(s+2)(s^{2}+9)}$ \hfill Απ: $f(t)=\frac{1}{13}(e^{-2t}-\cos 3t+\frac{2}{3}\sin 3t)$

\end{enumerate}

\item Να υπολογισετε το μετασχηματισμο \textlatin{Laplace} των παρακατω συναρτησεων:

\begin{enumerate}[i)]

\item $f(t)=\begin{dcases} 0, & t<1 \\ t, & t>1 \end{dcases}$ \hfill
$\mathcal{L}\{f(t)\}=e^{-s}\Bigl(\frac{1}{s^2}+\frac{1}{s}\Bigr)$

\item $g(t)=\begin{dcases} 0, & t<\frac{\pi}{2} \\ \sin t, & t>\frac{\pi}{2} \end{dcases}$ \hfill $\mathcal{L}\{g(t)\}=e^{-\frac{s\pi}{2}}\frac{s}{s^2+1}$

\item $h(t)=\begin{dcases} t^{2}, & 0\leq t<1 \\ 2-t, & 1\leq t < 4 \\
5t, & t\geq 4
\end{dcases}$ \hfill Απ: $\mathcal{L}\{h(t)\}=\frac{2}{s^{3}}-\frac{3e^{-s}}{s^{2}}-\frac{2e^{-s}}{s^{3}}+\frac{6e^{-4s}}{s^{2}}+\frac{22e^{-4s}}{s}$

\item $p(t)=\begin{dcases} t, & 0\leq t< 2 \\ 1, & 2\leq t < 3 \\
(t-3)^{3}, & t\geq 3
\end{dcases}$ \hfill Απ: $\mathcal{L}\{p(t)\}=\frac{1}{s^{2}}+e^{-2s}\left(-\frac{1}{s^{2}}-\frac{1}{s}\right)+e^{-3s}\left(\frac{6}{s^{4}}-\frac{1}{s}\right)$
\end{enumerate}

\item Να επιλυθουν με τη βοηθεια του μετασχηματισμου \textlatin{Laplace} τα ακολουθα προβληματα αρχικων τιμων:

\begin{enumerate}[i)]

\item $y'-y=e^{-t},\quad y(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=\sinh t$
\item $y'+y=\sin t,\quad y(0)=1$\hfill Απ: $y(t)=\frac{3}{2}e^{-t}+\frac{1}{2}(\sin t-\cos t)$
\item $y''-5y'+6y=0,\quad y(0)=0, y'(0)=1$\hfill Απ: $y(t)=e^{3t}-e^{2t}$
\item $y''+y=2e^{-t},\quad t>0, y(0)=-1, y'(0)=2$\hfill Απ: $y(t)=2e^{-t}-2\cos t+3\sin t$
\item $y''-ty'+y=5, \quad t>0, y(0)=5, y'(0)=3$\hfill Απ: $y(t)=3t+5$
\item $y'' +5ty'-10y=2, \quad y(0)=1, y'(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=6t^2+1$
\item $y'' +ty'-2y=4, \quad y(0)=0, y'(0)=0$\hfill Απ: $y(t)=2t^2$
\item $y''+y =\cos 2t, \quad y(0)=0, y'(0)=0$ \hfill Απ: $y(t)=\frac{1}{3}\cos t-\frac{1}{3}\cos 2t$
\end{enumerate}

\item Να επιλυθουν με τη βοηθεια του μετασχηματισμου \textlatin{Laplace} τα ακολουθα προβληματα αρχικων τιμων:

\begin{enumerate}[i)]
\item $y'+2y=g(t),\quad t>0,\quad y(0)=0$, οπου $g(t)=\begin{cases}3, & 0\leq t<1 \\ 1, & t\geq 1\end{cases}$

\hfill Απ: $y(t)=\begin{cases} \sfrac{3}{2}-\sfrac{3}{2}e^{-2t},& 0\leq t<1 \\ \sfrac{1}{2}+(e^2-\sfrac{3}{2})e^{-2t}, & t\geq 1\end{cases}$

\item $y''-3y'+2y=g(t),\quad t>0, y(0)=1, y'(0)=0$, οπου $g(t)=\begin{cases} 0, & 0\leq t<2 \\ 1, & t\geq 2\end{cases}$

\hfill Απ: $y(t)=2e^t-e^{2t}=\frac{1}{2}H(t-2)+\frac{1}{2}e^{2(t-2)}H(t-2)-e^{t-2}H(t-2)$
\end{enumerate}






\item Να επιλυθουν τα ακολουθα συστηματα με τη μεθοδο του μετασχηματισμου \textlatin{Laplace}.

\begin{enumerate}[i)]

\item \begin{tabular}{l} $y_1'=y_1+y_2$ \\ $y_2'=4y_1+y_2$\end{tabular} \hfill Απ: \begin{tabular}{l} $y_1=\sfrac{1}{2}(e^{3x}+e^{-x})$ \\ $y_2=e^{3x}+e^{-x}$\end{tabular}


\end{enumerate}

\end{enumerate}

\vspace{\baselineskip}

\textbf{Παρατηρηση:} Αν υπαρχει ο μετασχηματισμος \textlatin{Laplace} $F(s)$, μιας συναρτησης $f(t)$ τοτε ισχυει:

\[
\lim\limits_{s\to+\infty}F(s)=0
\]

Επομενως, αν μια συναρτηση $F(s)$ δεν ικανοποιει την παραπανω σχεση, τοτε δεν μπορει να ειναι ο μετασχηματισμος \textlatin{Laplace} καμιας συνεχους η τμηματικα συνεχους συναρτησης.


\end{document}
