\input{preamble/preamble.tex}
\input{preamble/definitions.tex}


\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\begin{center}
\fbox{\Large \bfseries Ασκήσεις Όρια - Συνέχεια}
\end{center}


\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}
  \item Να υπολογιστούν τα παρακάτω όρια:
  \begin{enumerate}[i)]
	  \item $ \lim_{(x,y)\to (0,0)} xy\sin{\frac{ 1 }{ y }} $ \hfill Απ: $ 0 $
  \item $ \lim_{(x,y)\to (0,0)} \sqrt{ x^{2} + y^{2} } \cos{\frac{ 1 }{ \sqrt{ xy } }} $ \hfill Απ: $ 0 $
	  \item $ \lim_{(x,y)\to (0,0)} (x^{2} + y^{2}) \sin{\frac{ 1 }{ x^{2} + y^{2} }} $ \hfill Απ: $ 0 $ 
	  \item $ \lim_{(x,y)\to (0,0)} \frac{ (1+y^{2})\cdot \sin{x} }{ x } $ \hfill Απ: $ 1 $
    \item $\lim\limits_{(x,y)\to (0,0)}\frac{\sin(xy)}{x}$ \hfill Απ: $0$
	\item $ \lim_{(x,y)\to (0,0)} \frac{ \sin{x} \cdot \sin{y} }{ \sin{xy} } $ \hfill Απ: $ 1 $
	\item $ \lim_{(x,y)\to (0,0)} \frac{ \sqrt{ x^{2}+y^{2}+4 } - 2 }{ x^{2}+y^{2} } $ \hfill Απ: $
		\frac{ 1 }{ 4 } $
\item $ \lim_{(x,y)\to (0,0)} \frac{ x^{2}y^{3} }{x^{2}+y^{4}}    $ \hfill Απ: $0 $ 
\item $ \lim_{(x,y)\to (0,0)} \frac{ x^{3}+y^{3} }{ x^{2}+y^{2} } $ \hfill Απ: $ 0 $
\item $ \lim_{(x,y)\to (0,0)} (1+xy)^{\frac{ 1 }{ x^{2}+y^{2} }} $ \hfill Απ: δεν υπάρχει
		  \end{enumerate}
  
  \item Να δείξετε ότι τα παρακάτω όρια δεν υπάρχουν

	  \begin{enumerate}[i)]
		  \item $ \lim_{(x,y)\to (0,0)} \frac{ xy^{3} + 2y^{4} }{ x^{4}+y^{4}}  $
		  \item $ \lim_{(x,y)\to (0,0)} \frac{ x^{2}-y^{2}+x^{3}+y^{3} }{ x^{2}+y^{2} } $ 
		  \item $\lim\limits_{(x,y)\to (0,0)}\frac{x^{2}y^{2}}{x^{2}y^{2}+(x-y)^{2}}$ 
		  \item $ \lim_{(x,y)\to (0,0)} \frac{ x + y }{ x - 2y } $ 
		  \item $ \lim_{(x,y)\to (0,0)} \frac{ \ln{( 1+xy )} }{ x^{2}+y^{2} }  $
		  \item $ \lim_{(x,y)\to (0,0)} \frac{ x^{2}-y^{2} }{ x^{2}+y^{2} } $ 
	  \end{enumerate}

  \item Δίνεται η συνάρτηση $f(x,y)=\frac{x^{2}y^{2}}{x^{2}y^{2}+(x+4y)^{2}}$, για κάθε $(x,y)\in \mathbb{R}-\{0,0\}$. Να επεκταθεί κατάλληλα ώστε να είναι συνεχής στο $(0,0)$.

	  \hfill Απ: $ f(0,0,0) = 0 $

  \item Να επεκταθεί κατάλληλα η συνάρτηση $ f(x,y,z) = \frac{ 1 - \sqrt{ x^{2}+y^{2}+z^{2} } }{
	  x^{2}+y^{2}+z^{2}} $ στο σημείο $ (0,0,0) $ ώστε να είναι συνεχής στο σημείο αυτό.

		  \hfill Απ: $ f(0,0,0)= \frac{ 1 }{ 2 } $

  \item Να εξεταστούν πλήρως ως προς τη συνέχεια οι συνάρτησεις:
	  \begin{enumerate}[i)]
          \item $ f(x,y) = \begin{cases} \frac{y^{2}}{x^{2}+y^{2}}, & (x,y) \neq (0,0) \\ 0, & (x,y)
              = (0,0)\end{cases} $
              \hfill Απ: όχι συνεχής στο $ (0,0) $ 
		  \item   \(
			  f(x,y) = \begin{cases}
				  \sqrt{x^{2}+y^{2}}\ln(x^{2}+y^{2}) &, (x,y)\neq (0,0) \\
				  0 &, (x,y)=(0,0)
			  \end{cases}
      \) \hfill Απ: συνεχής
      \item   \(
        f(x,y)=\begin{cases}
          e^{-\frac{x^{2}}{y}}, & y \neq 0 \\
          0, & y=0 
      \end{cases}
        \) \hfill Απ: οχι συνεχής για $y=0$
        \item   \(
          f(x,y)=\begin{cases}
            y^{2}x\sin \frac{1}{x^{2}+y^{2}} &, (x,y)\neq (0,0)\\
            0 &, (x,y)=(0,0)
        \end{cases}
          \) \hfill Απ: συνεχής
  \end{enumerate}
  \item Να δείξετε ότι η συνάρτηση 
      \[
          f(x,y) = \begin{cases} \frac{1- \cos{\sqrt{xy}}}{y}, & y \neq 0 \\ \frac{x}{2}, & y = 0  \end{cases}  
       \] 
       είναι συνεχής σε κάθε σημείο του άξονα $ y $.
\end{enumerate}

\end{document}
