\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}


\thispagestyle{askhseis}

\begin{document}

\begin{center}
  \minibox{\large\bfseries \textcolor{Col1}{ΜΔΕ 1ης τάξης}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}
  \item Να λυθούν οι παρακάτω μδε με απλές μεθόδους των σδε.
    

  \item Να λυθούν οι παρακάτω γραμμικές, ομογενείς μδε.

    

  \item Να λυθούν οι παρακάτω ημιγραμμικές μδε, αν $u=u(x,y)$.

    \begin{enumerate}[i)]
      \item $-xyu_{x}+x^{2}u_{y}=yu$ \hfill Απ: $F(x^{2}+y^{2},xu)=0$
      \item $ yu_{x}-xu_{y}=2xyu $ 
        \hfill Απ: $ F(x^{2}+y^{2}, \frac{\mathrm{e}^{x^{2}}}{z})=0 $  

      \item $xu_{x}+yu_{y}=xe^{-u}$ \hfill Απ: $F(\frac{y}{x},x-e^{u})=0$
      \item $(1-xu)u_{x}-(1-yu)u_{y}=(y-x)u$ \hfill Απ: $F(x+y-u,xy-\ln u)=0$
      \item $(y+u)u_{x}+(x+u)u_{y}=y-x$ \hfill Απ: $F(x-y-u,x^{2}-y^{2}+u^{2})=0$
      \item $(x+y)uu_{x}+(x-y)uu_{y}=x^{2}+y^{2}$ 
        \hfill Απ: $F(x^{2}-y^{2}-u^{2},xy-\frac{u^{2}}{2})=0$
    \end{enumerate}
  \item Να λυθούν τα παρακάτω προβλήματα Cauchy, αν $u=u(x,y)$.

    \begin{enumerate}[i)]
      %shmeiwseis
      \item $uu_{x}+u_{y}=1$,\quad $u(\frac{y^{2}}{2},y)=0$ 
        \hfill Απ: $(y-u)^{2}=2x-u^{2}$
      %shmeiwseis
      \item $ (y+u)u_{x}+yu_{y}=x-y $, \quad $ y=1 $, για $ u=x+1 $
        \hfill Απ: $u^{2} - (x-y)^{2}=2 (\frac{x+u}{y}) - 2 $  
        %shmeiwseis
      \item $ (y-u)u_{x}+(u-x)u_{y}=x-y $, \quad $ u=0 $ για $ xy=1 $
        \hfill Απ: $ u= \frac{1-xy}{x+y} $  
      \item $2xyu_{x}+(y^{2}-x^{2})u_{y}=0$,\quad $y=0$, για $xu=1$ 
        \hfill Απ: $ux^{2}+uy^{2}=x$
      \item $xu_{x}+yu_{y}=2u$,\quad $u=1$, για $x^{2}-y^{2}=2$ 
        \hfill Απ: $x^{2}-y^{2}=2u$
      \item $x(y-u)u_{x}-y(x-u)u_{y}=u(x-y)$,\quad $u=1$, για $x^{2}+y^{2}=4$ 
        \hfill Απ: $(1-x-y-u)^{2}-2xyu=4$
      \item $4yuu_{x}+9xuu_{y}=2xy$,\quad $u=0$, για $\frac{x^{2}}{4}+\frac{y^{2}}{9}=1$ \hfill Απ: $\frac{x^{2}}{4}+\frac{y^{2}}{9}=1+u^{2}$
        % \item $x(y^{2}+u)u_{x}-y(x^{2}+u)u_{y}=(x^{2}-y^{2})u$,\quad $u=1$, για $x+y=0$ \hfill Απ: $x^{2}+y^{2}+2xyu-2u+2=0$
        % \item $(x^{2}-y^{2}-u^{2})u_{x}+2xyu_{y}=2xu$,\quad $u=1$, για $x^{2}+y^{2}=3$ \hfill Απ: $x^{2}+y^{2}+u^{2}-4u=0$
        % \item $2y(u-3)u_{x}+(2x-u)u_{y}=y(2x-3)$,\quad $u=0$, για  $x^{2}+y^{2}=2x$ \hfill Απ: $x^{2}-u^{2}+y^{2}-2x+4u=0$
    \end{enumerate}

  \item Να λυθεί η παρακάτω μδε
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $xu_{x}+yu_{y}+zu_{z}=2u$,\quad $u=u(x,y,z)$ \hfill Απ: $F(\frac{x}{z},\frac{y}{z},\frac{u}{z^{2}})=0$

    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
