\input{C:/Users/vspup/OneDrive/Desktop/preamble/preamble.tex}


\thispagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  \fbox{\Large\bfseries Ασκήσεις ΜΔΕ}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}
  \item Να λυθούν οι παρακάτω μδε με απλές μεθόδους των σδε.
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $u_{x}+y^{2}u=0$,\quad $u=u(x,y)$ \hfill Απ: $u(x,y)=c(y)e^{-y^{2}x}$
      \item $su_{t}+u=1$,\quad $u=u(s,t)$ \hfill Απ: $u(s,t)=s+c(s)e^{-\frac{t}{s}}$
      \item $u_{xy}-u_{x}=y$,\quad $u=u(x,y)$ \hfill Απ: $u(x,y)=F(x)e^{y}-(y+1)x+c(y)$
      \item $u_{xx}+\omega^{2}u=0$,\quad $u=u(x,\omega)$ \hfill Απ: $u(x,\omega)=c_{1}(\omega)\cos(\omega x)+c_{2}(\omega)\sin(\omega x)$
    \end{enumerate}

\item Να λυθούν οι παρακάτω γραμμικές μδε.

  \begin{enumerate}[i)]
    \item $5u_{x}+2u_{y}=0$,\quad $u(0,y)=\sin y$  \hfill Απ: $u(x,y)=\sin(y-\frac{2}{5}x)$
    \item $5u_{x}+2xu_{y}=0$,\quad $u(0,y)=\sin y$ \hfill Απ: $u(x,y)=\sin(y-\frac{1}{5}x^{2})$
    \item $xu_{x}+yu_{y}+(x^{2}+y^{2})u_{z}=0$, \quad $x>0$ \hfill Απ: $u=f(\frac{y}{x},-\frac{1}{2}(x^{2}+y^{2})+z)$
    \item $x(y-z)u_{x}+y(z-x)u_{y}+z(x-y)u_{z}=0$ \hfill Απ: $u=f(x+y+z,xyz)$
  \end{enumerate}

\item Να λυθούν οι παρακάτω ημιγραμμικές μδε, αν $u=u(x,y)$.

 \begin{enumerate}[i)]
   \item $(1-xu)u_{x}-(1-yu)u_{y}=(y-x)u$ \hfill Απ: $F(x+y-u,xy-\ln u)=0$
   \item $3u_{x}+y^{2}u_{y}=\frac{xu}{y}$ \hfill Απ: $F(\frac{1}{y}+\frac{x}{3},\ln\abs{u}-\frac{x^{2}}{6y}-\frac{x^{3}}{54})$
   \item $yu_{x}+u_{y}=2$ \hfill Απ: $F(2x-y^{2},2y-u)=0$
   \item $yu_{x}-xu_{y}=0$ \hfill Απ: $F(x^{2}+y^{2},u)=0$
   \item $(y-u)u_{x}+(u-x)u_{y}=x-y$ \hfill Απ: $F(x+y+u,x^{2}+y^{2}+u^{2})=0$
   \item $-xyu_{x}+x^{2}u_{y}=yu$ \hfill Απ: $F(x^{2}+y^{2},xu)=0$
   \item $xu_{x}+yu_{y}=xe^{-u}$ \hfill Απ: $F(\frac{y}{x},x-e^{u})=0$
   \item $y^{2}u_{x}-xyu_{y}=x(u-2y)$ \hfill Απ: $F(x^{2}+y^{2},yu-y^{2})=0$
   \item $x^{2}u_{x}+y^{2}uu_{y}=(x+y)u$ \hfill Απ: $F(\frac{1}{y}-\frac{1}{x},\frac{x-y}{u})=0$
   \item $(y+u)u_{x}+(x+u)u_{y}=y-x$ \hfill Απ: $F(x-y-u,x^{2}-y^{2}+u^{2})=0$
   \item $(x+y)uu_{x}+(x-y)uu_{y}=x^{2}+y^{2}$ \hfill Απ: $F(x^{2}-y^{2}-u^{2},xy-\frac{u^{2}}{2})=0$




 \end{enumerate}

 \item Να λυθούν τα παρακάτω προβλήματα \textlatin{Cauchy}.

 \begin{enumerate}[i)]
   \item $uu_{x}+u_{y}=1$,\quad $u(\frac{y^{2}}{2},y)=0$ \hfill Απ: $(y-u)^{2}=2x-u^{2}$
   \item $x(y^{2}+u)u_{x}-y(x^{2}+u)u_{y}=(x^{2}-y^{2})u$,\quad $u=1$, για $x+y=0$ \hfill Απ: $x^{2}+y^{2}+2xyu-2u+2=0$
   \item $2y(u-3)u_{x}+(2x-u)u_{y}=y(2x-3)$,\quad $u=0$, για  $x^{2}+y^{2}=2x$ \hfill Απ: $x^{2}-u^{2}+y^{2}-2x+4u=0$
   \item $2xyu_{x}+(y^{2}-x^{2})u_{y}=0$,\quad $y=0$, για $xu=1$ \hfill Απ: $ux^{2}+uy^{2}=x$
   \item $x(y-u)u_{x}-y(x-u)u_{y}=u(x-y)$,\quad $u=1$, για $x^{2}+y^{2}=4$ \hfill Απ: $(1-x-y-u)^{2}-2xyu=4$
   \item $xu_{x}+yu_{y}=2u$,\quad $u=1$, για $x^{2}-y^{2}=2$ \hfill Απ: $x^{2}-y^{2}=2u$
   \item $(x^{2}-y^{2}-u^{2})u_{x}+2xyu_{y}=2xu$,\quad $u=1$, για $x^{2}+y^{2}=3$ \hfill Απ: $x^{2}+y^{2}+u^{2}-4u=0$
   \item $4yuu_{x}+9xuu_{y}=2xy$,\quad $u=0$, για $\frac{x^{2}}{4}+\frac{y^{2}}{9}=1$ \hfill Απ: $\frac{x^{2}}{4}+\frac{y^{2}}{9}=1+u^{2}$
 \end{enumerate}

\item Να λυθεί η παρακάτω μδε
\begin{enumerate}[i)]
  \item $xu_{x}+yu_{y}+zu_{z}=2u$,\quad $u=u(x,y,z)$ \hfill Απ: $F(\frac{x}{z},\frac{y}{z},\frac{u}{z^{2}})=0$

\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
