\input{$HOME/Desktop/preamble/preamble.tex}
\input{$HOME/Desktop/preamble/definitions.tex}




\begin{document}

\begin{center}
\fbox{\bfseries\Large Ολοκληρώματα Ρητών Συναρτήσεων}
\end{center}

\vspace{2\baselineskip}
\everymath{\displaystyle}
\pagestyle{empty}

\begin{enumerate}

\item Να αναλυθούν σε άθροισμα απλών κλασμάτων οι παρακάτω ρητές συναρτήσεις.

\begin{enumerate}[i)]
\item $\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{x^2+4x+7}{(x+2)(x+3)^2}$ \hfill Απ: $A_1=3, A_2=-2, A_3=-4$
\item $\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{x^5+1}{(x^2-x-1)^3}$ \hfill Απ: \begin{tabular}{l} 
$A_1=\phantom{-}1, B_1=\phantom{-}2$ \\ $A_2=\phantom{-}1, B_2=-3$ \\ $A_3=-1, B_3=\phantom{-}2$
\end{tabular}
\item $\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{x^3-3x}{(x+1)^2(x^2+x+2)}$ \hfill Απ: $A_1=\frac{1}{2}, A_2=1, A_3=\frac{1}{2}, B_3=-3$
\end{enumerate}

\item Να υπολογιστούν τα παρακάτω ολοκληρώματα Ρητών συναρτήσεων.

\begin{enumerate}[i)]
\item $\int\frac{dx}{x^2-4}$\hfill Απ: $\frac{1}{4}\ln\abs{\frac{x-2}{x+2}}+c$
\item $\int\frac{x^2+x-1}{(x-2)(x^2+1)}\,dx$ \hfill Απ: $\ln\abs{x-2}+\arctan x+c$
\item $\int\frac{x+1}{x^3+x^2-6x}\,dx$ \hfill Απ: $\ln\frac{\abs{x-2}^{\frac{3}{10}}}{x^{\frac{1}{6}}\abs{x+3}^{\frac{2}{15}}}$
\item $\int\frac{x^2}{1-x^4}\,dx$ \hfill Απ: $\frac{1}{4}\ln\abs{\frac{1+x}{1-x}}-\frac{1}{2}\arctan x+c$
\item $\int\frac{3x+5}{x^3-x^2-x+1}\, dx$ \hfill Απ: $\frac{1}{2}\ln\abs{\frac{x+1}{x-1}}-\frac{4}{x-1}+c$ 
\item $\int\frac{x^4-x^3-x-1}{x^3-x^2}\,dx$ \hfill Απ: $\frac{x^2}{2}+2\ln\abs{x}-\frac{1}{x}-2\ln\abs{x-1}+c$
\item $\int\frac{1}{e^{2x}-3e^{x}}\,dx$ \hfill Απ: $-\frac{2}{9}x+\frac{1}{9}\ln\abs{e^x-3}+c$
\end{enumerate}

\item Να υπολογιστούν τα παρακάτω ολοκληρώματα Ρητών συναρτήσεων. 

\begin{enumerate}[i)]
\item $\int \frac{x^2-x+1}{(x+1)^2}\,dx$\hfill Απ: $-3\ln\abs{x+1}-\frac{3}{x+1}+x+c$
\item $\int\frac{x^3+4}{(x^2-1)(x^2+3x+2)}\,dx$\hfill Απ: $\scriptstyle{\frac{4\ln\abs{x+2}}{3}-\frac{3\ln\abs{x+1}}{4}+\frac{3}{2x+2}+\frac{5\ln\abs{x-1}}{12}+c}$
\item $\int\frac{x^3+2x-1}{(x^2-x+2)^2}\,dx$\hfill Απ: $\scriptstyle\frac{\ln|x^2-x+2|}{2}+\frac{11\arctan(\frac{2x-1}{\sqrt{7}})}{7^{\frac{3}{2}}}-\frac{5x+1}{7x^2-7x+14}+c$
\item $\int\frac{e^x}{(e^x-1)(e^x+3)}\,dx$
\item $\int\frac{5x}{(x+1)(x^2+4)}\,dx$
\item $\int\frac{1}{(x^2+a^2)^2}\,dx$
\item $\int\frac{1}{(x^2+2x+2)^3}\,dx$



\end{enumerate}

\end{enumerate}



\end{document}
