\documentclass[a4paper,table]{report}
\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}

\everymath{\displaystyle}
\pagestyle{askhseis}

\begin{document}

\begin{center}
  \minibox{\bfseries\large \textcolor{Col1}{Ασκήσεις στις Παραγώγους}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}


\begin{enumerate}
  \item {\bfseries Να υπολογιστεί η $1$η και η $2$η παράγωγος των συναρτήσεων:}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y=-2x+3 $ \hfill Απ: $ y'=-2,\quad y''=0 $ 
      \item $y=3x^2+1$\hfill Απ: $y'=6x,\quad y''=6$
      \item $y=-x^2+3x+2$\hfill Απ: $y'=-2x+3,\quad y''=-2$
      \item $ y=x^{3}+2x^{2}-7x+2 $ \hfill Απ: $ y'=3x^{2}+4x-7, \quad y''=6x+4$ 
      \item $ -2\mathrm{e}^{x} + 1 $ \hfill Απ: $ y'=-2 \mathrm{e}^{x} , 
        \quad y''=-2 \mathrm{e}^{x} $
      \item $ y = 3^{x} - 2\ln{x} $ 
        \hfill Απ: $ y' = 3^{x}\ln{3} - \frac{2}{x}, 
        \quad y'' = 3^{x}\ln^{2}3 + \frac{2}{x^{2}}  $
      \item $ y= 2\sqrt{ x } + x^{3} $ 
        \hfill Απ: $ y'= \frac{1}{\sqrt{ x }} + 3x^{2}, \quad y''=
        - \frac{1}{2 x^{3/2}} + 6x $
      \item $y= \frac{2}{x} + \frac{1}{x^{2}} $
        \hfill Απ: $y'=-\frac{2}{x^2} - \frac{2}{x^3},
        \quad y''= \frac{4}{x^3}+\frac{6}{x^4}$
    \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να υπολογιστεί με τη βοήθεια των κανόνων η παράγωγος των συναρτήσεων:}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y= 2^{x} \ln{x} $ 
        \hfill Απ: $ y' = 2^{x} \ln{2} \ln{x} + \frac{2^{x}}{x}$ 
      \item $ y= \mathrm{e}^{x} \sqrt{x} $ 
        \hfill Απ: $ y'= \mathrm{e}^{x} \sqrt{x} + \frac{\mathrm{e}^{x}}{2 \sqrt{x}}$ 
      \item $ y= \frac{x}{x-3} $ \hfill Απ: $ y'= - \frac{3}{(x-3)^{2}} $  
      \item $ y = \frac{x\cdot \mathrm{e}^{x}}{x-1} $ 
        \hfill Απ: $ y' = \frac{\mathrm{e}^{x} (x^{2}-x-1)}{(x-1)^{2}} $ 
      \item $ y= \frac{\mathrm{e}^{x}}{\ln{x}} $ \hfill Απ: $ y'=
        \frac{\mathrm{e}^{x} (x \ln{x} -1)}{x \ln^{2}{x}} $ 
      \item $ y= \frac{x^{2}}{\mathrm{e}^{x}} $ 
        \hfill Απ: $ y' = \frac{x(2-x)}{\mathrm{e}^{x}} $ 
    \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να υπολογιστεί η παράγωγος των παρακάτω σύνθετων συναρτήσεων:}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y=(x-3)^2$\hfill Απ: $y'=2(x-3)$
      \item $ y=(x^{3}-3)^{4} $ \hfill Απ: $ y'=12x^{2}(x^{3}-3)^{3} $ 
      \item $ y=e^{2x+5} $ \hfill Απ: $ y'=2 e^{2x+5} $ 
      \item $ y=e^{2x^{2}+5} $ \hfill Απ: $ y'=4xe^{2x^{2}+5} $ 
      \item $ y= \sqrt{2x+5} $ \hfill Απ: $ y'= \frac{1}{\sqrt{2x+5}} $ 
      \item $ y= \sqrt{2x^{2}+5} $ \hfill Απ: $ y'= \frac{2x}{\sqrt{2x^{2}+5}} $ 
      \item $ y= \ln{(2x+5)} $ \hfill Απ: $ y'= \frac{2}{2x+5} $ 
      \item $ y= \ln{(2x^{2}+5)} $ \hfill Απ: $ y'= \frac{4x}{2x^{2}+5} $ 
      \item $ y= \ln{(\sqrt{x+1})} $ \hfill Απ: $ y'= \frac{1}{2(x+1)} $ 
      \item $ y= \ln{(\sqrt{x^{2}+1})} $ \hfill Απ: $ y'= \frac{x}{x^{2}+1} $ 
      \item $ y= \sqrt{\ln{(x+1)}} $ 
      \hfill Απ: $ y'= \frac{1}{2 \sqrt{\ln{(x+1)}}(x+1)} $ 
    \item $ y= \sqrt{\ln{(x^{2}+1)}} $ 
      \hfill Απ: $ y'= \frac{x}{\sqrt{\ln{(x^{2}+1)}}(x^{2}+1)} $ 
    \end{enumerate}
\end{enumerate}




\end{document}





