\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}

\everymath{\displaystyle}
\pagestyle{askhseis}

\begin{document}

\begin{center}
  \minibox{\bfseries\large \textcolor{Col1}{Ασκήσεις στις Παραγώγους}}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}


\begin{enumerate}
  \item {\bfseries Να βρεθούν η $1$η και η $2$η παράγωγος των συναρτήσεων:}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $y=-x^2+3$\hfill Απ: $y'=-2x,\quad y''=-2$
      \item $y=x^2+x+8$\hfill Απ: $y'=2x+1,\quad y''=2$
      \item $y= 4x^3-x$\hfill Απ: $y'=12x^2-1,\quad y''=24x$
      \item $y= \frac{3}{x^{2}} -\frac{1}{x}$
        \hfill Απ: $y'=\frac{-6}{x^3}+\frac{1}{x^2},
        \quad y''= \frac{18}{x^4}-\frac{2}{x^3}$
      \item $ y= \sqrt{ x } + \ln{x} $ 
        \hfill Απ: $ y'= \frac{1}{2 \sqrt{ x }} + \frac{1}{x}\quad y''=
        - \frac{1}{4x \sqrt{ x }}- \frac{1}{x^{2}}  $ 
      \item $ y = 2^{x} + \frac{1}{3} \ln{x} $ 
        \hfill Απ: $ y' = 2^{x}\ln{2} + \frac{1}{3x}, 
        \quad y'' = 2^{x}\ln^{2}2 - \frac{2}{3x^{3}}  $
    \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να βρεθεί με τη βοήθεια των κανόνων η παράγωγος των συναρτήσεων:}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ y= \ln{x} \cdot e^{x} $ 
        \hfill Απ: $ y'= \frac{e^{x}}{x} + \ln{x}\cdot e^{x} $ 
      \item $ y= \sqrt{x}\cdot \ln{x} $ 
        \hfill Απ: $ y'= \frac{\ln{x}}{2 \sqrt{ x }}  + \frac{\sqrt{ x }}{x} $ 
      \item $ y= \frac{x^{2}}{5x-1} $ \hfill Απ: $ y'= \frac{5x^{2}-2x}{(5x-1)^{2}} $  
      \item $ y = \frac{x\cdot \ln{x}}{x-1} $ 
        \hfill Απ: $ y' = \frac{x-1- \ln{x}}{(x-1)^{2}} $ 
      \item $y=\frac{2x+5}{3x-2}$\hfill Απ: $y'=\frac{-19}{(3x-2)^2}$
      \item $y=\frac{x^2-1}{x^2+x-2}$\hfill Απ: $y'=\frac{1}{(x+2)^2}$
      \item $y=\frac{\sqrt{x}-1}{\sqrt{x}+1}$
        \hfill Απ: $y'=\frac{1}{\sqrt{x}(\sqrt{x}+1)^2}$
      \item $ y= \frac{\ln{x}}{e^{x}} $ \hfill Απ: $ y'= \frac{1 - x \ln{x}}{xe^{2}} $ 
      \item $ y= \frac{x^{3}}{\ln{x}} $ 
        \hfill Απ: $ y' = \frac{x^{2}(3 \ln{x} -1)}{\ln^{2}{x} } $ 
      \item $ y= \frac{e^{1}+1}{e^{x}-1} $ 
        \hfill Απ: $ y'= \frac{-2e^{x}}{(e^{x}-1)^{2}} $ 
    \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να βρεθεί η παράγωγος των παρακάτω σύνθετων συναρτήσεων:}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $y=(2x+1)^5$\hfill Απ: $y'=10(2x+1)^4$
      \item $ y=(3x^{2}+5)^{9} $ \hfill Απ: $ y'=54x(3x^{2}+5)^{8} $ 
      \item $ y=e^{-x^{2}+1} $ \hfill Απ: $ y'=-2x e^{-x^{2}+1} $ 
      \item $ y= \ln{(\sqrt{ x } +1)} $ 
        \hfill Απ: $ y'= \frac{1}{2 \sqrt{ x } (\sqrt{ x } +1)} $ 
      \item $y= \ln{\sqrt{x^{2}+1}} $ \hfill Απ: $ y'= \frac{x}{x^{2}+1} $ 
      \item $ y= \sqrt{ \ln{x} } $ \hfill Απ: $ \frac{1}{2x \sqrt{ \ln{x} }} $ 
      \item $y=\sin^3 x$\hfill Απ: $y'=3\sin^2x \cos x$
    \end{enumerate}
\end{enumerate}




\end{document}

