\input{$HOME/Desktop/preamble/preamble.tex}
\input{$HOME/Desktop/preamble/definitions.tex}


\everymath{\displaystyle}
\thispagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
\fbox{\Large \bfseries Ασκήσεις στις Πεπλεγμένες Συναρτήσεις}
\end{center}


\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

	\item Να βρεθεί η παράγωγος 2ης τάξης της συνάρτησης $ y=f(x) $ που ορίζεται από την εξίσωση $
		y^{3} - yx = 0 $.

		\hfill Απ: $ \dv{y}{x} = \frac{ -2xy }{ (3y^{2} - x)^{3} }  $ 

	\item Έστω η εξίσωση $ x^{3} + y^{3} + z^{3} - 3xyz - 4 = 0 $. Να αποδείξετε ότι ορίζεται
		πεπλεγμένα η συνάρτηση με τύπο $ z = f(x,y) $ στο σημείο $ P(1,1,2) $ και στη συνέχεια να
		υπολογίσετε τις μερικές παραγώγους $ \pdv{f}{x} $ και $ \pdv{f}{y} $ στο σημείο αυτό.

		\hfill Απ: $ f_{x}(1,1,2) = f_{y}(1,1,2) = \frac{ 1 }{ 3 } $ 

	\item Να υπολογσίσετε τις παραγώγους $ \dv{y}{x} $ και $ \dv{z}{x}$ των πεπλεγμένων συναρτήσεων
		$ y=y(x) $ και $ z=z(x) $ που ορίζονται από το σύστημα των εξισώσεων \[ \begin{cases} x^{3} + y^{3} + z^{3} -3xyz = 0 \\
		x+y+z=4 \end{cases}\] 

		\hfill Απ: $ \dv{y}{x} = \frac{ z-x }{ y-z }, \dv{z}{x} = \frac{ x-y }{ y-z } $ 

	\item Να δείξετε ότι το σύστημα $ \begin{cases}
			2x-y+z^{3}-w^{2}-1=0 \\
			x+y+z^{2}+w^{3}-4=0
		\end{cases} $ ορίζει τις πεπλεγμένες συναρτήσεις $ z = z(x,y) $ και $ w = w(x,y) $
		ορισμένες σε μια περιοχή του σημείου $ (1,1) $ και οι οποίες περνούν από το σημείο $
		P(1,1,1) $.


	\item Να υπολογίσετε τιε μερικές παραγώγους $ \pdv{z}{x}, \pdv{z}{y}, \pdv{w}{x},
		\pdv{w}{y} $ των συναρτήσεων $ z = z(x,y) $ και $ w = w(x,y) $ που ορίζονται από τις σχέσεις
		$ -2 \sin{x} + 2y + z + w = 0 $ και $ 2x + 2 \cos{y} + z - w = 0 $.

		\hfill Απ: $ \pdv{z}{x} = -1 + \cos{x}, \pdv{z}{y} = -1 + \sin{y}, \pdv{w}{x} = 1 +
		\cos{x}, \pdv{w}{y} = -1 - \sin{y}  $ 

	\item Δίνεται η εξίσωση $ y - 2xz + z^{3} = 0 $. Να αποδείξετε ότι η εξίσωση ορίζει μια
		πεπλεγμένη συνάρτηση $ z = z(x,y) $ στην περιοχή του σημείου $ P(1,1,1) $ και στη συνέχεια
		να υπολογίσετε το πολυώνυμο \textlatin{Taylor} αυτής της συνάρτησης γύρω από το σημείο $
		(1,1) $, μέχρι και όρους 2ης τάξης. 

		\hfill Απ: $ z(x,y)\approx 1 + 2(x-1) - (y-1) - 8(x-1)^{2} + 10(x-1)(y-1) - 3(y-1)^{2} $ 
\end{enumerate}

\end{document}
