\documentclass[a4paper,table]{report}
\input{preamble_ask.tex}
\input{definitions_ask.tex}

\pagestyle{askhseis}

\begin{document}



\begin{center}
  \minibox{\large \bfseries \color{Col1} Ασκήσεις ΣΔΕ (1ης τάξης)}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}
  \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω σδε: (Γραμμικές)}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $y'=\frac{y}{x-1}+x^2-1$\hfill Απ: $y=(x-1)\Bigl[c+\frac{x^2}{2}+x\Bigr]$
      \item $y'=\frac{y}{x}+x\cos x$\hfill Απ: $y=x[c+\sin x]$
      % \item $y'=2xy+1$\hfill Απ: $y=e^{x^2}\Bigl[c+\frac{\sqrt{\pi}}{2}\erf(x)\Bigr]$
      \item $xy'=-2y+ \sin{x}$ \hfill Απ: $ y= - \frac{\cos{x}}{x} +
        \frac{\sin^{2}{x}}{x^{2}} + \frac{c}{x^{2}} $ 
      \item $y'=\frac{1}{x+e^{2y}}$ \quad 
        \textcolor{Col1}{Υπόδειξη:} θεωρήστε ότι $ x=x(y) $ \hfill Απ: $x=ce^y+e^{2y}$ 
      \item $ (y^{2}-x)y'=1 $ \quad \textcolor{Col1}{Υπόδειξη:} θεωρήστε ότι $ x=x(y) $ 
        \hfill Απ: $ x = ce^{-y}+y^{2}-2y+2 $ 
      \item $ y'=-2xy+2x $, \quad $ y(0)=2 $ \hfill Απ: $ y=1+e^{-x^{2}} $  
    \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω σδε: \textlatin{(Bernoulli)}}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $y'=-xy+xy^2$\hfill Απ: $y=\frac{1}{-e^{\frac{x^2}{2}}+1}$
      \item $2yy'-xy^2=x^3$\hfill Απ: $y^2=ce^{\frac{x^2}{2}}-(x^2+2)$
      \item $y'+y=y^{\frac{2}{3}}$ \hfill Απ: $y^{\frac{1}{3}}=1+ce^{-\frac{x}{3}}$
      % \item $ y'=y- \frac{1}{4} y^{\frac{3}{2}} $ 
      %   \hfill Απ: $ y= \frac{1}{(ce^{- \frac{x}{2}}+ \frac{1}{4} )^{2}}  $ 
      \item $xy'+y=y^{2}\ln x \quad y(e)=1$ \hfill Απ: $y^{-1}=-xe^{-1}+1+\ln x$
      \item $ y'+2xy=2x^{3}y^{3} $, \quad $ y(0)=1 $ 
        \hfill Απ: $ y=\frac{1}{\sqrt{x^{2}+ \frac{1}{2}+\frac{1}{2} e^{2x^{2}}}} $ 
    \end{enumerate}


    % \item {\bfseries Να λυθουν οι παρακατω σδε: \textlatin{(Riccati)}}
    %   \begin{enumerate}[i)]
    %     \item $y'=y^2-2xy+x^2+1,\quad y_0=x$\hfill Απ: $y=x+\frac{1}{-x+c}$
    %     \item $ y' = \frac{1}{x^{3}}y^{2} - \frac{1}{x}y + 2x $, $ x>0 $,
    %       \quad $ y_{0}=x^{2} $ \hfill Απ: $ y=x^{2}\left(\frac{2+cx}{1+cx}\right) $ 
    %     \item $ 4y'+y^{2}+ \frac{4}{x^{2}} = 0 $,\quad $ y_{0} = \frac{2}{x} $ 
    %       \hfill Απ: $ y =\frac{2}{x}+\frac{1}{x\left(x+\frac{1}{4} \ln{x}\right)} $  
    %     \item $y'=\frac{2}{x}y^2+\frac{1}{x}y-x$
    %       \hfill Απ: $y=x\left(\frac{1}{2}\cdot\frac{1+ce^{2x}}{1-ce^{2x}}\right)$
    %   \end{enumerate}

    \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω σδε: (Ομογενείς)}
      \begin{enumerate}[i)]
        \item $y'=\frac{y}{x}+\sin(\frac{y}{x}), \quad x\neq 0,\; y\neq k\pi x$ 
          \hfill Απ: $y=2x\arctan(c_{1}x)$
        \item $y'=-\frac{2x+y}{x+2y}, \quad x\neq 0,\; y\neq 0$  
          \hfill Απ: $y^{2}+xy+x^{2}=c$
        \item $x^{2}y'+y^{2}=xy, \quad x>0,\; y\neq 0$ \hfill Απ:$\frac{x}{y}=\ln x+c$
        \item $\left(xe^{\frac{y}{x}}+y\right)dx=xdy, \quad x>0$ 
          \hfill Απ: $e^{-\frac{y}{x}}+\ln x =c$
        \item $ xy'=y(\ln{y} - \ln{x} +1) $, $ x,y>0 $ \hfill Απ: $ y=xe^{cx} $ 
        \item $ y' = \frac{y}{x+y \sin^{2}{(\frac{y}{x})}} $ 
          \hfill Απ: $ y=ce^{- \cot{\frac{x}{y} }} $  
        \item $ xy' = \sqrt{ x^{2}-y^{2} } +y $, \quad $ y(1)=0 $ 
          \hfill Απ: $ y = x \sin{(\ln{x})}$  
      \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω σδε: (ακριβείς)}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ (3x^{2}+2y^{2})dx+(4xy+6y^{2})dy=0  $ 
        \hfill Απ: $ x^{3}+2xy^{2}+2y^{3}=c $ 
      % \item $(3x^2+6xy^2)dx+(6x^2y+4y^3)dy=0$\hfill Απ: $x^3+3x^2y^2+y^4=c$
      \item $ (\cos{x} + \ln{y})dx + \left(\frac{x}{y} + e^{y}\right)dy=0 $ 
        \hfill Απ: $ \sin{x} + x \ln{y} + e^{y}=c $ 
      \item $ y'=- \frac{x^{3}+3xy^{2}}{3x^{2}y+y^{3}} $ 
        \hfill Απ: $ \frac{x^{4}}{4}+\frac{3}{2} x^{2}y^{2}+\frac{y^{4}}{4} = c $ 
      \item $\left(4x^3y^3+\frac{1}{x}\right)dx+\left(3x^4y^2-
        \frac{1}{y}\right)dy=0, \quad x(e)=1$
        \hfill Απ: $x^4y^3+\ln \Bigl|\frac{x}{y}\Bigr|=e^3-1$
      \item $ -2xdy + (3x^{2}-2y)dx=0 $, \quad $ y(1)=0 $ 
        \hfill Απ: $ y= \frac{x^{3}-1}{2x} $ 
        % \item $ x y' = 2x \mathrm{e}^{x} -y+6x^{2} $ 
        % \hfill Απ: $ 2 \mathrm{e}^{x} - 2x \mathrm{e}^{x} - 2x^{3} + xy=c $ 
    \end{enumerate}

  % \item {\bfseries Να λυθούν οι παρακάτω σδε με τη βοήθεια κατάλληλων ολοκληρωτικών
  %   παραγόντων.}
  %   \begin{enumerate}[i)]
  %     % \item $ x(x^{3}+y^{3}+4x^{2})dx+ 3y^{2}(x-1)dy=0 $ %Arnos p.64
  %     %   \hfill Απ: $ \mu (x)= \mathrm{e}^{x}, \; x^{4} \mathrm{e}^{x} + y^{3}(x-1)
  %     %   \mathrm{e}^{x} - y^{3}=c $ 
  %     % \item $ (x+ \sin{x} + \sin{y} )dx + \cos{y} dy=0 $ % Κραββαριτης p.47
  %     %   \hfill Απ: $ \mu (x) = \mathrm{e}^{x} $, \; $ \mathrm{e}^{x} \sin{y} + x
  %     %   \mathrm{e}^{x} - \mathrm{e}^{x} + \frac{\mathrm{e}^{x}}{2}(\sin{x}-\cos{x})=c$
  %     % \item $ y(4x+y)dx-2(x^{2}-y)dy=0 $ % Κραββαριτης p.48
  %     %   \hfill Απ: $ \mu (y) = \frac{2}{y} $, \; $ 2x^{2}+xy+y \ln{y^{2}} = cy $  
  %     % \item $ y(2xy+1)dx-xdy=0 $ %Arnos p.37
  %     %   \hfill Απ: $ \mu (y) = \frac{1}{y^{2}}, \; x^{2} + \frac{x}{y} = c $ 
  %     \item $ y' = e^{2t}+y $ \hfill Απ: $ \mu (t) = e^{-t}, \; y=ce^{t}+e^{2t} $ 
  %     \item $ ydx+(x^{2}y-x)dy=0 $ \hfill Απ: $ \mu (x) = \frac{1}{x^{2}}, \;
  %       \frac{y^{2}}{2} - \frac{y}{x} = c $ 
  %     \item $ (x^{2}+y^{2})dx - 2xydy = 0 $ 
  %       \hfill Απ: $\mu(x)= \frac{1}{x^{2}}$, $ - \frac{y^{2}}{x} + x = c $
  %     \item $ y(4x+y)dx-2(x^{2}-y)dy=0 $ 
  %       \hfill Απ: $ \mu(y)= \frac{1}{y^{2}} $, $ 2x^{2}+xy+ y \ln{y^{2}} =cy$ 
  %     \item $ \mathrm{e}^{x}(x+1)dx-(x \mathrm{e}^{x}-y \mathrm{e}^{y})dy = 0 $
  %       \hfill Απ: $\mu(y)=\mathrm{e}^{-y} $, $x \mathrm{e}^{x-y} + \frac{y^{2}}{2}=c $
  %     \item $ y(2e^{x}+4x)dx + 3(e^{x}+x^{2})dy = 0 $ 
  %       \hfill Απ: $ \mu(y)= \sqrt{ y } $, $ 2(e^{x}+x^{2})y^{\frac{3}{2}}=c $ 
  %     \item $ (x + \sin{x} + \sin{y})dx + \cos{y} dy =0 $ 
  %       \hfill Απ: $\mu(x)=e^{x} $, $ e^x(\sin{y} + x-1) + \frac{e^{x}}{2} 
  %       (\sin{x} - \cos{x})=c $
  %   \end{enumerate}

  \item {\bfseries Να ελέγξετε ότι οι παραστάσεις που δίνονται αποτελούν ολοκληρωτικούς 
      παράγοντες για τις αντίστοιχες εξισώσεις και στη συνέχεια να βρείτε τη γενική 
    τους λύση.}
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $ (2y-6x)dx+\left(3x-4\frac{x^{2}}{y}\right)dy=0 $, \; $ \mu (x,y) = 
        xy^{2} $
        \hfill Απ: $ x^{2}y^{3}-2x^{3}y^{2}=c $ %Argyriou
      \item $ y' =- \frac{5xy+4y^{2}+1}{x^{2}+2xy}, \quad \mu(x)=x^{3} $  
        \hfill Απ: $ x^{5}y+x^{4}y^{2} + \frac{x^{4}}{4} = c $ 
      \item $ (2xy^{4} \mathrm{e}^{y} + 2xy^{3}+y)dx + (x^{2}y^{4}\mathrm{e}^{y} -
        x^{2}y^{2}-3x)dy=0, \quad \mu (y) = \frac{1}{y^{4}} $ 
        \hfill Απ: $ x^{2}e^{y}+ \frac{x^{2}}{y} + \frac{x}{y^{3}} =c $ 
    \end{enumerate}

  % \item {\bfseries Αφού βρείτε τρεις ολοκληρωτικούς παράγοντες για την 
  %   παρακάτω διαφορική εξίσωση, να τη λύσετε χρησιμοποιώντας έναν από αυτούς.}
  %   \[
  %     3x^{2}dy+2xydx=0 
  %   \] 
  %   \hfill Απ:  $ \mu (x) = x^{-\frac{4}{3}}, \; \mu (y) = y^{2}, \; \mu (xy) =
  %   \frac{1}{(xy)^{4}}, \; y=cx^{-2/3} $

  % \item \textbf{Να λυθούν οι παρακάτω σδε \textlatin{(Clairaut).}} 
  %   \begin{enumerate}[i)]
  %     \item $ y = xy' + \frac{1}{y'} $ \hfill Απ: $ y=cx+ \frac{1}{c}, \; x =
  %       \frac{x^{2}}{4} $ 
  %     \item $ y = xy' + y' - (y')^{2} $ \hfill Απ: $ y=cx+c(1-c), \; y=
  %       \frac{(x+1)^{2}}{4} $ 
  %     \item $ y=xy'- \mathrm{e}^{2y'} $ \hfill Απ: $ y=cx- \mathrm{e}^{2c}, \; y =
  %       \frac{x}{2} (\ln{\frac{x}{2}} -1), \; x>0 $ 
  %   \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}

