\input{$HOME/Desktop/preamble/preamble.tex}
\input{$HOME/Desktop/preamble/definitions.tex}


\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}


\begin{center}
\fbox{\large\bfseries Ασκήσεις ΣΔΕ 2ης ταξης}
\end{center}

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

\item Να βρεθεί η γενική λύση των παρακάτω σδε με τη μέθοδο των προσδιοριστέων συντελεστών.

\begin{enumerate}[i)]
  \item $y''(x)+y(x)=3\sin 2x + x\cos 2x$ \hfill Απ: $c_{1}\cos x+c_{2}\sin x-\frac{1}{3}x\cos 2x-\frac{5}{9}\sin 2x $
  \item $y''(x)-2y'(x)+y(x)=xe^{x}$ \hfill Απ:  $y(x)=(c_{1}+c_{2}x+\frac{x^{3}}{6})e^{x}$
  \item $y''(x)-y'(x)=\cos^{2}x$ \hfill Απ: $y(x) =c_{1}+c_{2}e^{x}-\frac{1}{2}x-\frac{1}{10}\cos 2x- \frac{1}{20}\sin 2x$

\end{enumerate}

\item Με χρήση της μεθόδου των προσδιοριστέων συντελεστών, να βρεθεί μια μερική λύση των κάτωθι διαφορικών εξισώσεων:

\begin{enumerate}[i)]
  \item $y''(x)-2y'(x)-3y(x)=x$ \hfill Απ: $y(x)=\frac{2-3x}{9}$
  \item $9y''(x)-12y'(x)+4y(x)=e^{-3x}$ \hfill Απ: $y(x)=\frac{e^{-3x}}{121}$
  \item $y''(x)+4y'(x)-5y(x)=-3e^{x}$ \hfill Απ: $y(x)=-x\frac{e^{x}}{2}$
  \item $y''(x)-4y'(x)-5y(x)=-648x^{2}e^{5x}$ \hfill Απ: $ y(x)=-6(x-3x^{2}+6x^{3})e^{5x}$
  \item $y'''(x)+10y''(x)+34y'(x)+40y(x)=2e^{-3x}\cos x$ \hfill Απ: $y(x)= \frac{xe^{-3x}}{2}(\sin x - \cos x)$
  \item $y^{(4)}(x)-8y'''(x)+25y''(x)-36y'(x)+20y(x)=e^{2x}\cos x$ \hfill Απ: $y(x) =\frac{-x}{2}e^{2x}\sin x$
  \item $y^{(4)}(x)-18y''(x)+81y(x)=e^{3x}$ \hfill Απ: $y(x)=\frac{x^{2}}{72}e^{3x}$

\end{enumerate}

\item Να βρεθεί η γενική λύση των παρακάτω σδε με τη μέθοδο μεταβολής των παραμέτρων (Μέθοδος \textlatin{Largange}).

\begin{enumerate}[i)]
  \item $y''(x)-2y'(x)+y(x)=xe^{x}$ \hfill Απ: $y(x)=c_{1}e^{x}+c_{2}xe^{x}+\frac{x^{3}}{6}e^{x}$
  \item $y'''(x)+y'(x)=\frac{1}{\sin x}$, $x\in [0,\sfrac{\pi}{2}]$

   \hfill Απ: $y(x)=c_{1}+c_2\cos x+c_3 \sin x+\ln \tan \frac{x}{2}-\cos x\cdot\ln\sin x-x\sin x$

   \end{enumerate}

   \item Με χρήση της μεθόδου μεταβολής των παραμέτρων (\textlatin{Lagrange}), να βρεθεί μια μερική λύση των κάτωθι διαφορικών εξισώσεων:

   \begin{enumerate}[i)]
  \item $y''(x)-2y'(x)+y(x)=e^{x}\ln x$, $x>0$ \hfill Απ: $y(x)=\frac{x^{2}e^{x}}{4}(2\ln x-3)$
  \item $y''(x)-9y(x)=\frac{1}{1+e^{3x}}$ \hfill Απ: $y(x)=\frac{-1}{18}+\frac{e^{3x}}{18}\ln (1+e^{-3x})-\frac{e^{-3x}}{18}\ln(1+e^{3x})$
  \item $y''(x)-2y'(x)+y(x)=\frac{e^x}{x}$, $x>0$ \hfill Απ: $y(x)=xe^{x}(\ln x-1)$
  \item $y''(x)-4y'(x)+4y(x)=\frac{e^{2x}}{x^{2}}$, $x>0$ \hfill Απ: $y(x)=-e^{2x}(\ln x +1)$
  \item $y''(x)+3y'(x)+2y(x)=\cos e^{x}$ \hfill Απ: $y(x)=-e^{-2x}\cos e^{x}$
  \item $y'''(x)-2y''(x)=-\frac{1+2x}{x^{2}}$, $x>0$ \hfill Απ: $y(x)=x\ln x-x -\frac{1}{2}$
  \item $y'''(x)-3y''(x)+3y'(x)-y(x)=\frac{e^{x}}{x}$, $x>0$ \hfill Απ: $y(x)=\frac{x^{2}}{4}e^{x}(2\ln x-3)$
\end{enumerate}

\end{enumerate}



\end{document}
