\input{preamble/preamble_ask.tex}
\input{preamble/definitions_ask.tex}




\begin{document}

\begin{center}
    \color{Col2}\minibox[frame,rule=1pt]{\bfseries\large\color{Col2} Μερικές Παράγωγοι}
\end{center} 

\vspace{\baselineskip} 


\section{Παράγωγος Σύνθετων Συναρτήσεων}

\begin{enumerate}
    \item Έστω $ f(x,y) = x^{2}+y^{2} $ με $ x = t \sin{t} $ και $ y = \cos{t} $. 
        Να υπολογιστεί η $ \dv{f}{t} $. 

        \hfill Απ: $ \dv{f}{t} = 2t \sin^{2}{t} + 2t^{2} \sin{t} \cos{t} - \sin{t} $ 

    \item  Έστω $ f(x,y) = x^{2}+y^{2} $ με $ x = r \cos{\theta} $ και 
        $ y = r \sin{\theta} $. Να υπολογιστούν οι $ \pdv{f}{r} $ και 
        $ \pdv{f}{\theta} $

        \hfill Απ: $ \pdv{f}{r} = 2r $, $ \pdv{f}{\theta} = 0 $  
    \item Έστω $ f(x,y) = \sin{(x-y)} $ με $ x = uv $ και $ y = u=v $. Να 
        υπολογιστούν οι $ \pdv[2]{f}{u} $ και $ \pdv[2]{f}{v} $.

        \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
            $ \pdv[2]{f}{u} = -(v-1)^{2} \sin{(x-y)} $ \\
            $ \pdv[2]{f}{v} = -(u+1)(v-1) \sin{(x-y)} + \cos{(x-y)} $
        \end{tabular}

    \item Έστω $ z = e^{uv} $ με $ u = \ln{(x+y)} $ και $ v = \arctan{\frac{x}{y}
        } $. Να υπολογιστούν οι $ \pdv{z}{x} $ και $ \pdv{z}{y} $. 

        \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
            $ z_{x} = \frac{ve^{uv}}{x+y} + \frac{yue^{uv}}{x^{2}+y^{2}} $ \\
            $ z_{y} = \frac{ve^{uv}}{x+y} - \frac{xe^{uv}}{x^{2}+y^{2}} $
        \end{tabular}

\end{enumerate}

\section{Παράγωγος Σύνθετων Συναρτήσεων} 

\begin{enumerate}
    \item Δίνεται η συνάρτηση $ f : \mathbb{R}^{2} \to \mathbb{R} $ με τύπο 
        $ z=f(x,y) $, όπου $ x=u+v $ και $ y = u-v $. Να αποδείξετε ότι 
        \[
            (z_{x})^{2} - (z_{y})^{2} = z_{u}\cdot z_{v} 
        \] 
    \item Έστω $ f(x,y) = \arctan{\frac{y}{x}} $ με $ x=u+v $ και $ y = u-v $. 
        Να δείξετε ότι $ f_{u} + f_{v} = \frac{u-v}{u^{2}+v^{2}} $.
    \item Έστω $ z=z(x,y) $ συνάρτηση δύο μεταβλητών, με $ x+y= \ln{u+v} $ και 
        $ x-y = \ln{(u-v)} $. Να δείξετε ότι 
        \[
            z_{xx}+z_{yy} = (u^{2}-v^{2})(z_{uu}-z_{\mathbf{v}}) 
        \]
    \item Δίνεται η συνάρτηση δύο μεταβλητών, με τύπο
        $ z = f(u) + g(v) $, όπου $ u = ax + by $ και $ v = ax - by $, όπου 
        $ a,b \in \mathbb{R} $. Να αποδείξετε ότι 
        \[
            a^{2} z_{yy} - b^{2}z_{xx} = 0 
        \] 
    \item Αν $ z = f(x,y) $, με $ x=r \cos{\theta} $ και $ y = r \sin{\theta} $, 
        τότε να δείξετε ότι
        \[
            \left(\pdv{f}{x}\right)^{2} + \left(\pdv{f}{y}\right)^{2} = 
            \left(\pdv{f}{r}\right)^{2} + \frac{1}{ r^{2}} 
            \left(\pdv{f}{\theta}\right)^{2} 
        \] 
    \item Έστω $ g(x,y) = f(x^{2} - y^{2}, y^{2} - x^{2}) $, όπου η συνάρτηση 
        $f$ είναι διαφορίσιμη. Να αποδείξετε ότι η συνάρτηση $g$ ικανοποιεί 
        την διαφορική εξίσωση με μερικές παραγώγους
        \[
            x\pdv{g}{y} + y\pdv{g}{x} = 0
        \] 
    \item Να δείξετε ότι η συνάρτηση $ z = f(x,y) = xyf\left(\frac{ x-y }{ xy }\right) $
        ικανοποιεί τη σχέση $ x^{4} z_{xx} = y^{4} z_{yy} $.


\end{enumerate}

\section{Θεωρήματα Πεπλεγμένων Συναρτήσεων}

\subsection{Εξίσωση της μορφής \ensuremath{F(x,y)=0}}

\begin{enumerate}
    \item Έστω ότι η εξίσωση $ x-1-2y+e^{xy} = 0 $ ορίζει πεπλεγμένη συνάρτηση της 
        μορφής $ y = y(x) $. Να υπολογιστούν οι μερικές παράγωγοι 
        1ης και 2ης τάξης, αυτής της συνάρτησης.

        \hfill Απ: $ \dv{y}{x} = \frac{1+ye^{xy}}{2-xe^{xy}} $ και $ \dv[2]{y}{x}
        = \frac{(y+xy')^{2}+2y'}{2-xe^{xy}} $ 

    \item Έστω ότι η εξίσωση $ y^{3} - yx $ ορίζει πεπλεγμένη συνάρτηση της 
        μορφής $ y = y(x) $. Να υπολογιστεί η μερική παράγωγος 2ης τάξης, αυτής 
        της συνάρτησης.

        \hfill Απ: $ \dv[2]{y}{x} = \frac{ -2xy }{ (3y^{2} - x)^{3} }  $ 

    \item Να δείξετε ότι η εξίσωση $ e^{x+y} + y- x = 0 $ ορίζει πεπλεγμένη συνάρτηση 
        $ y=y(x) $ σε μια περιοχή του σημείου $ \left(\frac{1}{2}, - 
        \frac{1}{2}\right) $, και να βρεθεί η παράγωγός $ \dv{y}{x} $.

        \hfill Απ: $ \dv{y}{x} = \frac{1-e^{x+y}}{1+e^{x+y}} $  
\end{enumerate}

\subsection{Εξίσωση της μορφής \ensuremath{F(x,y,z)=0}}

\begin{enumerate}

    \item Να δείξετε ότι η εξίσωση $ y^{2} + xz + z^{2} - e^{z} - 4 = 0 $ ορίζει 
        πεπλεγμένη συνάρτηση $ z = z(x,y) $ σε μια περιοχή του σημείου $ M(0,e,2) $ και 
        να υπολογίσετε τις μερικές παραγώγους $ z_{x} $ και $ z_{y} $ στο σημείο $M$.

        \hfill Απ: $ z_{x} = - \frac{2}{4-e^{2}} $ και $ z_{y} = - \frac{2e}{4-e^{2}} $ 

    \item Να δείξετε ότι η εξίσωση $ 2x-y-z- \ln{x+y+z-2} e^{x+y} = 0 $ ορίζει 
        πεπλεγμένη συνάρτηση $ z = z(x,y) $ σε μια περιοχή του σημείου $ M(1,1,1) $ και 
        να υπολογίσετε τις μερικές παραγώγους $ z_{x} $ και $ z_{y} $ στο σημείο $M$.

        \hfill Απ: $ z_{x} =  \frac{2-e^{2}}{1+e^{2}} $ και $ z_{y} = -1 $ 

    \item Να δείξετε ότι η εξίσωση $ x \cos{y} + y \cos{z} + z \cos{x} -1 = 0  $ ορίζει 
        πεπλεγμένη συνάρτηση $ z=z(x,y) $ σε μια περιοχή του σημείου 
        $ (0,0) $, τέτοια ώστε $ z(0,0) = 1 $ και να υπολογιστούν οι μερικές παράγωγοι 
        $ z_{x} $ και $ z_{y} $.

        \hfill Απ: $ z_{x} = - \frac{\cos{y} - z \sin{x}}{\cos{x} - y \sin{z}} $ και 
        $ z_{y} = - \frac{\cos{z} - x \sin{y}}{\cos{x} - y \sin{z}} $ 

    \item Έστω η εξίσωση $ z^{3} - xz - y = 0 $. 
        \begin{enumerate}[i)]
            \item Να βρεθούν τα σημεία $ (x,y,z) \in \mathbb{R}^{3} $ για τα οποία 
                ορίζεται πεπλεγμένη συνάρτσηση $ z=z(x,y) $. 
            \item Να υπολογιστούν οι $ z_{x}(0,1) $ και $ z_{yy}(0,1) $. 
            \item Να υπολογιστεί το ανάπτυγμα Taylor της συνάρτησης $ z(x,y) $ 
                γύρω από το σημείο $ (0,1) $, μέχρι όρους 2ης τάξης.
        \end{enumerate}

        \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
            $ \mathrm{i)} \; 3{z_{0}}^{2} \neq x_{0} $ \\
            $ \mathrm{ii)} \; z_{x}(0,1) = \frac{1}{3} $ και 
            $ z_{y}(0,1) = -\frac{2}{9} $ \\
            $ \mathrm{iii)} \; z(x,y) = 1 + \frac{1}{3} x + \frac{1}{3}(y-1) 
            - \frac{1}{9} x(y-1) - \frac{2}{9} (y-1)^{2} + \cdots $
        \end{tabular}

    \item Έστω η εξίσωση $ y - 2xz + z^{3} = 0 $. Να αποδείξετε ότι η εξίσωση 
        ορίζει μια πεπλεγμένη συνάρτηση $ z = z(x,y) $ στην περιοχή του σημείου 
        $ P(1,1,1) $ και στη συνέχεια να υπολογίσετε το πολυώνυμο Taylor αυτής 
        της συνάρτησης γύρω από το σημείο $ (1,1) $, μέχρι και όρους 2ης τάξης. 

        \hfill Απ: $ z(x,y) =  1 + 2(x-1) - (y-1) - 8(x-1)^{2} + 10(x-1)(y-1) - 
        3(y-1)^{2} + \cdots $ 

\end{enumerate}


\section{Σύστημα Εξισώσεων}

\begin{enumerate}


    \item Να υπολογσίσετε τις παραγώγους $ \dv{y}{x} $ και $ \dv{z}{x}$ των πεπλεγμένων 
        συναρτήσεων $ y=y(x) $ και $ z=z(x) $ που ορίζονται από το σύστημα των εξισώσεων
        \[
            \begin{rcases}
                x^{3} + y^{3} + z^{3} -3xyz = 0 \\
                x+y+z=4 
            \end{rcases}
        \]

        \hfill Απ: $ \dv{y}{x} = \frac{ z-x }{ y-z }, \dv{z}{x} = \frac{ x-y }{ y-z } $ 

    \item Να υπολογίσετε τις μερικές παραγώγους $ z_{x}$, $ z_{y} $ και $ w_{x} $, 
        $ w_{y} $ των συναρτήσεων $ z = z(x,y) $ και $ w = w(x,y) $ που ορίζονται 
        πεπλεγμένα από το σύστημα 
        \[
            \begin{rcases}
                -2 \sin{x} + 2y + z + w = 0  \\
                2x + 2 \cos{y} + z - w = 0 
            \end{rcases} 
        \]

        \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
            $ z_{x} = -1 + \cos{x}, z_{y} = -1 + \sin{y} $ \\
            $ w_{x} = 1 + \cos{x}, w_{y} = -1 - \sin{y}  $ 
        \end{tabular}

    \item Να δείξετε, επαληθεύοντας τις προυποθέσεις του θεωρήματος πεπλεγμένων
        συναρτήσεων, ότι το σύστημα 
        \[
            \begin{rcases}
                2x-y+z^{3}-w^{2}-1=0 \\
                x+y+z^{2}+w^{3}-4=0
            \end{rcases} 
        \]
        ορίζει τις πεπλεγμένες συναρτήσεις $ z = z(x,y) $ και $ w = w(x,y) $
        σε μια περιοχή του σημείου $ (1,1) $ οι οποίες περνούν από 
        το σημείο $ P(1,1,1,1) $.

    \item Να δείξετε ότι το σύστημα των εξισώσεων 
        \[
            \begin{rcases}
                x^{2}-y^{2}+uv-v^{2}+3 = 0 \\
                x+y^{2}+u^{2}+uv-2=0
            \end{rcases}
        \]
        μπορεί να λυθεί ως προς $ u = u(x,y) $ και $ v=v(x,y) $ σε κατάλληλη 
        περιοχή του σημείου $ (2,1,-1,2) $, και να υπολογιστούν οι μερικές παράγωγοι 
        $ u_{x} $, $ u_{y} $ και $ v_{x} $, $ v_{y} $ στο σημείο αυτό.

        \hfill Απ: \begin{tabular}{l}
            $ u_{x} = 8 $ και $ u_{y} = 4 $ \\
            $ v_{x} = 1 $ και $ v_{y} = 2 $
        \end{tabular} 

    \item Έστω ότι οι εξισώσεις για τις οποίες ισχύει ότι $ u \neq v $
        \[
            \begin{rcases}
             x=u+v \\
             y=u^{2}+v^{2} \\
             z=u^{3}+v^{3}
            \end{rcases}
        \] 
        ορίζουν πεπλεγμένη συνάρτηση της μορφής $ z = z(x,y) $. Να υπολογιστούν οι 
        μερικές παράγωγοι $ z_{x} $ και $ z_{y} $ αυτής της συνάρτησης.

        \hfill Απ: $ z_{x} = -3uv $ και $ z_{y} = \frac{3}{2} (u+v) $  

\end{enumerate}




\end{document}
